%--------------------------------------------------------------------------
\hypersetup{pageanchor=false}
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}

\subsection*{Vorwort}

Die vorliegende Arbeit entstand während meiner Zeit als Promotionsstipendiat in der Arbeitsgruppe Leichtbau mit Verbundstoffen unter der Leitung von Prof. Dr.-Ing. habil. Robert Böhm. Finanziert wurde die Arbeit von der HTWK im Rahmen des HTWK-Promotionsstipendiums.

Meinem hochverehrten Doktorvater, Herrn Prof. Dr.-Ing. Niels Modler vom Institut für Leichtbau und Kunststofftechnik der Technischen Universität Dresden, möchte ich meinen besonderen Dank für die kontinuierliche Unterstützung ausdrücken.

Hervorzuheben ist die Unterstützung meiner Kollegen im ElViS-Projekt, insbesondere Johannes Kühn, Robert Seidel-Greiff, Daniel Wolz und Thomas Behnisch, für die vielen fachlichen Diskussionen, Hinweise und ihren großen Einsatz, der in die experimentelle Validierung der in dieser Arbeit entwickelten Methode geflossen ist.

Großer Dank gebührt auch meinen vielen Kollegen, die mir während meiner Forschungsarbeit motivierend zur Seite standen. Besonders hervorzuheben sind die Beiträge von Philipp Johst, Davood Peyrow Heyadati, Saskia Roßberg und Peter Jakob.

Abschließend bedanke ich mich sehr herzlich für den bedingungslosen Beistand und die Nachsicht meiner Freunde und meiner Familie, die für mich einen wichtigen Rückhalt und Ausgleich bedeuteten.

\cleardoublepage
\hypersetup{pageanchor=true}