\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}\label{sec:zusammenfassung}


Die Realisierung hocheffizienter Elektromobilität erfordert radikale Leichtbaukonzepte, die über die bloße Optimierung von Einzelkomponenten hinausgehen. Das Paradigma der Strukturbatterie bietet hierbei ein herausragendes technologisches Potenzial, indem es die Anforderungsprofile der elektrochemischen Energiespeicherung und der mechanischen Lastaufnahme in einem Materialsystem vereint. Das Hauptziel der vorliegenden Dissertation war die Entwicklung einer multi"=skaligen Berechnungsmethode, die eine belastungsgerechte Auslegung dieser multifunktionalen Verbundwerkstoffe ermöglicht, den experimentellen Aufwand reduziert und die Überführung in die industrielle Anwendung beschleunigt. Die Erreichung dieses Ziels findet sich in den vier Teilbereichen der Arbeit:

Analyse elektromechanischer Kopplungsphänomene (TZ 1): Durch eine systematische Untersuchung der relevanten Kenngrößen und der Materialvielfalt wurde ein fundiertes Verständnis der elektromechanischen Interaktionen erarbeitet. Die Analyse verdeutlicht, wie die Auswahl der Einzelkomponenten die Kopplung zwischen mechanischen Spannungen und elektrochemischen Transportvorgängen beeinflusst. Dieses Verständnis bildet die Grundlage für die Entwicklung der numerischen Modelle und die Ableitung der notwendigen Homogenisierungsverfahren, um die komplexen Mikrostrukturen in eine makroskopische Kontinuumsbeschreibung zu überführen.

Multiskalige Simulationsmethodik (TZ 2): Den methodischen Kern bildet eine skalenübergreifende Simulationsumgebung, die bei der detaillierten Abbildung der Mikromodelle ansetzt. Für den Strukturelektrolyten wurden spezialisierte Modellierungsansätze wie Porennetzwerk-Modelle und Walk-on-Stars-Algorithmen entwickelt, um die effektiven Transporteigenschaften in der komplexen Mikrostruktur präzise zu erfassen. Über Repräsentative Volumenelemente und physikalisch fundierte Homogenisierungsverfahren wurden diese lokalen Effekte in eine konsistente Multiskalen-Simulationsmethode integriert. Da die rein numerische Berechnung für großflächige Materialexplorationen zu rechenintensiv bleibt, wurden daraus analytische Vereinfachungen abgeleitet. Erst diese Methodenkombination ermöglichte die recheneffiziente Vorhersage von Energiedichte sowie Zug- und Biegesteifigkeit für Strukturbatteriestacks und die systematische Untersuchung von 6.600 Materialkombinationen.

Experimentelle Validierung (TZ 3): Die Verlässlichkeit der entwickelten Modelle wurde durch eine sukzessive Validierung sichergestellt. Der Abgleich zwischen numerischer Vorhersage und experimentellen Daten zeigte über verschiedene Belastungsszenarien hinweg eine hohe Übereinstimmung, sowohl hinsichtlich der mechanischen Steifigkeit als auch der elektrochemischen Kapazität. Dies belegt, dass die Methodik trotz der notwendigen Komplexitätsreduktion die physikalische Realität präzise abbildet und somit als verlässliches Werkzeug für die virtuelle Strukturbatterieentwicklung dienen kann.

Demonstration des Leichtbaupotenzials auf Systemebene (TZ 4): Die praktische Relevanz wurde durch die Auslegung realer Leichtbaustrukturen, am Beispiel eines mobilen Laufroboters sowie eines Flugzeugsitzes, demonstriert. Es konnte gezeigt werden, dass durch den Einsatz einer Strukturbatterie signifikante Masseneinsparungen gegenüber konventionellen Referenzsystemen möglich sind. Die Ergebnisse belegen, dass die angestrebte Multifunktionalität für reale Lastprofile bereits mit aktuellen Materialsystemen erreichbar ist, sofern eine konsequente strukturelle Integration erfolgt.


Trotz der in dieser Arbeit nachgewiesenen Potenziale und der Etablierung einer konsistenten Auslegungsmethode steht die Überführung von Strukturbatterien in die großserientechnische Anwendung vor systemischen Herausforderungen. Der Weg von der aktuellen Prototypenphase hin zu primären tragenden Strukturen erfordert über die numerische und funktionale Optimierung hinaus die Schaffung eines belastbaren regulatorischen Rahmens.

Ein zentrales Defizit besteht derzeit im Mangel an standardisierten experimentellen Prüfvorschriften. Da Strukturbatterien gleichzeitig als Energiespeicher und Lastpfad fungieren, müssen neue Testmethodiken entwickelt werden, welche die superponierten Belastungen, etwa die Kopplung von zyklischer mechanischer Ermüdung und elektrochemischer Alterung, einheitlich bewerten. Nur durch eine solche Standardisierung der Materialcharakterisierung lassen sich die für die Luft- und Raumfahrt sowie die Automobilindustrie erforderlichen Zertifizierungs- und Zulassungsverfahren realisieren.

Parallel dazu rücken die Sicherheitsregulierung und das Verhalten im Versagensfall in den Fokus. Während konventionelle Batterien durch Gehäuse geschützt werden, ist die Strukturbatterie selbst die schützende Hülle. Zukünftige Forschung muss daher verstärkt Konzepte zur Schadenspropagation und zum mechanischen Intrusionsschutz untersuchen, um ein sicheres Systemverhalten unter Extrembelastung zu garantieren.

Schließlich erfordert die ökonomische und ökologische Nachhaltigkeit ganzheitliche End-of-Life-Strategien. Die untrennbare stoffliche Verbindung von Elektroden, Elektrolyten und strukturellen Verstärkungsfasern stellt herkömmliche Recyclingprozesse vor komplexe Aufgaben. Die Entwicklung von Kreislaufkonzepten, die sowohl die stoffliche Rückgewinnung der hochwertigen Fasern als auch der elektrochemischen Aktivmaterialien adressieren, ist eine zwingende Voraussetzung für den großflächigen Einsatz.

Zusammenfassend bilden die in dieser Dissertation entwickelten Methoden das notwendige Fundament für eine virtuelle Strukturbatterieentwicklung. Die zukünftige Transformation zur Serie wird jedoch maßgeblich davon abhängen, ob es gelingt, die hier beschriebene computergestützte Ingenieursdisziplin um die entsprechenden Standards, Sicherheitsnachweise und Recyclinglösungen zu einer ganzheitlichen Technologieplattform zu erweitern.
